\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage{float}
\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}


% Questo commentalo se vuoi scrivere in inglese.
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage[italian]{cleveref}

\title{Relazione per\\``Sistemi Embedded e Internet of Things''}

\author{Filippo Tartagni\\ \href{mailto:filippo.tartagni@studio.unibo.it}{filippo.tartagni@studio.unibo.it}}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Si vuole realizzare un sistema IoT che implementi una versione semplificata di un sistema intelligente per il monitoraggio della temperatura e dell’umidità dell'aria all'interno di una abitazione e il controllo di un termostato.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Analisi}

\section{Requisiti}

Si vuole realizzare un sistema IoT che implementi una versione semplificata di un sistema intelligente per il monitoraggio della temperatura e dell' umidità dell'aria all'interno di una abitazione e il controllo di un termostato. 
Il sistema principale monitora la temperatura in un punto e decide se accendere o meno il riscaldamento in base ad essa.\\
Esempio: profilo notte con temperatura 19$^{\circ}$C, dunque se si rileva una temperatura attuale di $<19^{\circ}$C, viene acceso l'impianto di riscaldamento fino a quando non si arriva a $(19+X)^{\circ}$C.

\section{Modello del dominio}
Il sistema che si vuole realizzare è diviso in 5 sottosistemi.
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{dominio.JPG}
    \caption{Dominio del sistema "IoThermostat"}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\chapter{Design}

\section{Architettura}

\subsection*{Edge}
Sistema dotato di un ESP8266 che ha il compito di monitorare temperatura e umidità con sensore DHT11 e interagisce con il Service via HTTP.

\subsection*{Controller}

è la scheda Arduino. Sistema embedded che ha i seguenti compiti: visualizzare la temperatura corrente dell’ambiente, mostrare l’accensione dell’impianto e possibilità di “forzare” manualmente l’accensione/spegnimento del sistema.
Interagisce via seriale con il Service e via Bluetooth con la Mobile App, usata dal proprietario dell'impianto.
\clearpage
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{states.JPG}
    \caption{Diagramma degli stati relativo al Controller.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection*{Service}
Servizio REST che coordina le interazioni tra i diversi sistemi. Interagisce via seriale con il controller (arduino) e via HTTP con ESP e la Dashboard.

\subsection*{Mobile App}
L'utente può agire attraverso questa app sul termostato, potendo selezionare manualmente un “profilo temperatura” e la relativa temperatura “di soglia”, essendo nelle vicinanze di esso (tramite Bluetooth).

\subsection*{Dashboard}
Interfaccia web per la visualizzazione, monitoraggio e memorizzazione dei dati relativi al termostato.

\section{Design dettagliato}

\subsection{Edge}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{NodeMCU-DHT11-DHT22.png}
    \caption{Schema del modulo Edge.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Il modulo Edge, stabilisce una connessione wireless con l’indirizzo IP del dispositivo su cui è eseguito il sottosistema Service, alla quale inoltra ogni 4 secondi i valori di temperatura ed umidità (in formato JSON) rilevati dal sensore.
In questo caso si è utilizzato un sensore DHT11, ovviamente in uno scenario reale si preferirà la scelta di un sensore con una “accuracy” e qualità generale migliore.


\subsection{Service}
Il modulo Service, scritto in Java, ha fondamentalmente tre compiti: esso, infatti, interagisce con tutti gli altri moduli del sistema, ad esclusione della App Mobile.
Il primo compito è realizzato implementando un servizio RESTful, attraverso l’utilizzo del toolkit Vert.x : esso rimane in ascolto su una determinata porta e riceve i dati ogni qual volta arrivano i valori relativi alla temperatura (dall’Edge).
La classe \textit{SerialCommChannel} è la responsabile dell’invio, ricezione e rilevamento di messaggi attraverso la creazione di un canale di comunicazione seriale, che prevede dall’altro “lato” la presenza del Controller (Arduino).
La classe \textit{DBManagerImpl} si occupa di interagire con il database (utilizzo di prepared statements) nel quale si vogliono memorizzare i dati del termostato “smart”, stabilendo la connessione, scrivendo nuovi record e leggendo lo “storico” dei dati già presenti.
Le precedenti tre funzionalità si ritrovano tutte nella classe \textit{SerialMsg} (che estende java.lang.\textit{Thread}) ed è costantemente in esecuzione: essa ogni “tot” secondi estrae i dati che arrivano dall’Edge, li comunica al Controller ed inoltre scrive sul database nel caso l’Arduino mandasse un messaggio che indica l’accensione o lo spegnimento dell’impianto.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{consoleexample.JPG}
    \caption{Esempio delle comunicazioni leggibili da console durante lo sviluppo e l'esecuzione del sistema.}
    \label{fig:my_label}
    \newpage
\end{figure}


\newpage
\subsection{Dashboard}
 Il sottosistema Dashboard, consiste in una pagina Web che interrogando il Database del termostato, mostra in una tabella i dati da esso contenuti, relativi sia agli istanti in cui l’impianto viene acceso che quando viene spento: data e ora, temperatura dell’aria e umidità.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, height=12cm]{screenWebsite.JPG}
    \caption{Screenshot della "Dashboard" del sistema.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\clearpage

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{dbschema.JPG}
    \caption{Struttura dell'unica tabella presente nel DataBase.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsection{Controller}
Per poter simulare il funzionamento di un impianto reale, sono stati collegati all’Arduino, tramite breadboard, i seguenti componenti:
\begin{itemize}
    \item LCDModule1602
    \item Led
    \item Bottone tattile
    \item modulo Bluetooth HC-06
    \item Resistenza da 220$\Omega$
    \item Resistenza da 10K$\Omega$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{controller_tcad.png}
    \caption{Schema Tinkercad del sottosistema Controller.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
La logica del Controller è stata implementata in termini di macchina a stati finiti sincrona.
La decomposizione in task ha permesso di semplificare la progettazione dettagliata del modulo e la sua implementazione.
Sono presenti tre diversi Task, che vengono eseguiti dallo Scheduler ogni qual volta passano i millisecondi che vengono passati ad ognuno dei tasks nel momento della sua creazione.

\textit{ReadTask} si occupa di rilevare i messaggi che vengono inviati dal service sulla porta seriale e dalla App tramite Bluetooth ed a settare di conseguenza le cosiddette “variabili globali” del sottosistema Controller.

\textit{TempControlTask} è il “centro decisionale” del termostato, qui in base alla temperatura corrente e quella relativa al profilo selezionato, si controlla se è arrivato il momento di accendere/spegnere il riscaldamento o se bisogna continuare nello stato attuale. Qui vengono anche aggiornati di conseguenza il led e il modulo LCD.

\textit{ButtonTask} serve a rilevare la pressione del pulsante tattile, utile a “forzare” l’accensione spegnimento dell’impianto.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{arduino.jpg}
    \caption{Istantanea del sistema in funzione.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Thermo Mobile App}
L’applicazione mobile per permettere il controllo del termostato quando si è nelle sue vicinanze è stata pensata per poter selezionare e modificare il profilo correntemente in uso (cliccando sul relativo bottone) e regolare manualmente la temperatura (viene utilizzato un Number Picker), al di sotto della quale l’impianto dovrà accendersi.
Prima di utilizzare queste funzioni, bisogna connettere tramite Bluetooth il dispositivo mobile al Controller del termostato, attivando un canale di comunicazione basato sullo standard RFCOMM.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[height=13cm]{thermoapp.JPG}
    \caption{Screenshot dell'applicazione che controlla il termostato via BlueTooth.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\chapter{Sviluppo}

\section{Metodologia di lavoro}

Il sistema “IoThermostat” è stato realizzato provvedendo all’implementazione delle componenti relative ai moduli Edge, Dashboard, Controller, Service e App in modo indipendente, per poi integrare via via l’interazione tra i diversi sottosistemi.
La struttura dei moduli Controller, Service e App è stata modellata attraverso il paradigma ad oggetti, che ha permesso di sfruttare in particolare il meccanismo di incapsulamento.
\\
Il DVCS Git è stato utilizzato per tracciare la cronologia del lavoro svolto, ogni sottosistema è stato inserito in un repository proprio.

\section{Note di sviluppo}

Nei moduli Service e Mobile App si utilizza il tool di automation build \textbf{Gradle}.

\subsubsection{Controller}
Il codice relativo al modulo Controller è stato interamente scritto utilizzando \textbf{PlatformIO}, installato sull’editor Visual Studio Code, ritenendo che offra molte più funzionalità e scorciatoie rispetto ad Arduino IDE.
\subsubsection{Librerie esterne}
\begin{itemize}
    \item \textbf{DHT} per dialogare con il sensore e rilevare temperatura ed umidità.
    \item \textbf{Software Serial} per la comunicazione attraverso il modulo BlueTooth.
\end{itemize}

\subsubsection{Service}
\begin{itemize}
    \item \textbf{JSSC} Java Simple Serial Connector per la comunicazione con la porta seriale
    \item \textbf{Vert.x} toolkit per applicazioni reattive.
    \item \textbf{JDBC} Java DataBase Connectivity che consente l'accesso e la gestione della persistenza dei dati sulle basi di dati da qualsiasi programma scritto con il linguaggio di programmazione Java, indipendentemente dal tipo di DBMS utilizzato.
\end{itemize}

\subsubsection{DashBoard}
Framework \textit{Bootstrap}, libreria \textbf{DataTables} per l’aspetto della tabella, la piattaforma software \textit{XAMPP} e di conseguenza \textit{phpmyadmin} per amministrare il Database, oltre al linguaggio PHP per interrogare il DB.

\chapter{Commenti finali}

\section{Difficoltà incontrate}

Un problema non difficile, ma la cui causa non è stata trovata in brevissimo tempo, si è presentato quando, nel modulo Controller, si è proceduto all’integrazione della comunicazione attraverso il modulo Bluetooth, utilizzando la libreria Software Serial. Inizialmente, l’input dell’utente dal pulsante tattile veniva gestito tramite interrupt, utilizzando la libreria EnableInterrupt. Gli unici problemi che segnalava il compilatore riguardavano la ripetuta definizione di variabili con nomi strani, ad occhio variabili delle librerie utilizzate.
\textit{“Multiple definition of vectorX”}\\
Dopo aver cercato spiegazioni su diversi forum, sono giunto alla conclusione che le librerie impiegate (EnableInterrupt e Software Serial) entravano “in conflitto”. Purtroppo la SoftwareSerial utilizza ISR.\\
\textit{Software Serial, for one thing, ties up your processor with delays; furthermore, those delays are within its ISR. The ISR reads in the bits off the line, reading an entire byte (including delays) before returning!}\\
Si è dunque proceduto a tramutare in Task la routine abbinata all’interrupt ed eliminare l’importazione della libreria EnableInterrupt.\\
Successivamente, si è appreso che la libreria AltSoftSerial dovrebbe evitare questo conflitto, ma necessita di due specifici pin: 8 e 9 e disabilita il PWM sul pin 10.\\ 
\\Inizialmente, per motivi di debug, si effettuavano molte stampe sulla Seriale (Serial.print()) dell’Arduino ed è successo che quest’ultimo smettesse di funzionare quasi senza motivo. Le ripetute stampe, portavano la RAM alla saturazione, cosa che non è più successa utilizzando la macro \textbf{F}
(Serial.print(F(“exampleString”)))
che salva le stringhe nella memoria flash.

\section{Autovalutazione e lavori futuri}

%
Sono soddisfatto del lavoro svolto, probabilmente perché ho svolto in solitaria il progetto ci ho messo un po’ più tempo di quello da me inizialmente previsto. D’altro canto, penso che questo lavoro sia stato molto utile per capire l’applicazione pratica della teoria e delle esercitazioni svolte nell’insegnamento del Professore.
Dover progettare il sistema “IoThermostat” dalle basi e dover fare interagire e collaborare i 5 sottosistemi precedentemente presentati è stata una sfida intrigante, soprattutto perché da solo; infatti, se avessi lavorato in gruppo, ognuno si sarebbe concentrato su una parte più ristretta, molto probabilmente imparando di meno, evitando di “sbattere la testa” su tutti gli aspetti dell’assignment.\\ \\
Per quanto riguarda un futuro sviluppo di “IoThermostat”, le prime cose che vorrei migliorare/implementare sono:
    \begin{itemize}
        \item Estensione della classe MsgService per l’utilizzo di messaggi in formato JSON anche per quel che riguarda il Controller.
        \item Visualizzazione della temperatura corrente e altri parametri sulla Mobile App.
        \item Programmazione dell’accensione/spegnimento dell’impianto in base all’orario.
    \end{itemize}

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{13-template}

\end{document}